%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beamer Presentation
% LaTeX Template
% Version 1.0 (10/11/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND THEMES
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{beamer}

\mode<presentation> {

% The Beamer class comes with a number of default slide themes
% which change the colors and layouts of slides. Below this is a list
% of all the themes, uncomment each in turn to see what they look like.

%\usetheme{default}
%\usetheme{AnnArbor}
%\usetheme{Antibes}
%\usetheme{Bergen}
%\usetheme{Berkeley}
%\usetheme{Berlin}
%\usetheme{Boadilla}
%\usetheme{CambridgeUS}
%\usetheme{Copenhagen}
%\usetheme{Darmstadt}
%\usetheme{Dresden}
%\usetheme{Frankfurt}
%\usetheme{Goettingen}
%\usetheme{Hannover}
%\usetheme{Ilmenau}
%\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{Luebeck}
\usetheme{Madrid}
%\usetheme{Malmoe}
%\usetheme{Marburg}
%\usetheme{Montpellier}
%\usetheme{PaloAlto}
%\usetheme{Pittsburgh}
%\usetheme{Rochester}
%\usetheme{Singapore}
%\usetheme{Szeged}
%\usetheme{Warsaw}

% As well as themes, the Beamer class has a number of color themes
% for any slide theme. Uncomment each of these in turn to see how it
% changes the colors of your current slide theme.

%\usecolortheme{albatross}
%\usecolortheme{beaver}
%\usecolortheme{beetle}
%\usecolortheme{crane}
%\usecolortheme{dolphin}
%\usecolortheme{dove}
%\usecolortheme{fly}
%\usecolortheme{lily}
%\usecolortheme{orchid}
%\usecolortheme{rose}
%\usecolortheme{seagull}
%\usecolortheme{seahorse}
%\usecolortheme{whale}
%\usecolortheme{wolverine}

%\setbeamertemplate{footline} % To remove the footer line in all slides uncomment this line
%\setbeamertemplate{footline}[page number] % To replace the footer line in all slides with a simple slide count uncomment this line

%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % To remove the navigation symbols from the bottom of all slides uncomment this line
}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables
\usepackage{indentfirst}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------
\AtBeginSection[] {
  \begin{frame}[t]{Roteiro}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\title[Trabalho de Conclusão de Curso]{Uma Ferramenta de Apoio a Especificação de Requisitos para Sistemas Autoadaptativos} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page
\vspace{2.5cm}
\author{Gabriel Bronzatti Moro} % Your name
\institute[UNIPAMPA] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, may be shorthand to save space
{
\textit{gabrielmoro@unipampa.alunos.edu.br}\\ % Your email address
Orientador: João Pablo Silva da Silva\\
Universidade Federal do Pampa \\ % Your institution for the title page
\vspace{1.5cm}
\medskip
}
\date{\today} % Date, can be changed to a custom date

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage % Print the title page as the first slide
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Roteiro} % Table of contents slide, comment this block out to remove it
\tableofcontents % Throughout your presentation, if you choose to use \section{} and \subsection{} commands, these will automatically be printed on this slide as an overview of your presentation
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PRESENTATION SLIDES
%----------------------------------------------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\section{Introdução}
\begin{frame}
\frametitle{1. Introdução}
\begin{itemize}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item~\textbf{Problema: }Carência de ferramentas tecnológicas que ofereçam suporte a Engenharia de Requisitos para Sistemas Autoadaptativos~\cite{whittle2010}.

\item~\textbf{Objetivo: }Desenvolver uma ferramenta de suporte a especificação de requisitos para Sistemas Autoadaptativos (SA):
	\begin{enumerate}
		\item explorar a linguagem Relax em aspectos semânticos e sintáticos;
		\item investigar ferramentas alternativas para a especificação de requisitos em SA;
		\item Revisão sistemática da literatura para explorar os trabalhos relacionados;
            \end{enumerate}
               \end{minipage}
\end{itemize}                
\end{frame}
%------------------------------------------------
%------------------------------------------------
%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{3. Metodologia}

\begin{enumerate}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item Estudo aprofundado sobre Engenharia de Requisitos (ER) e Sistemas Autoadaptativos (SAs);
\item Pesquisa sobre a plataforma eclipse para o desenvolvimento de plugins;
\item Realização das fases de desenvolvimento;
\item Desenvolver uma solução que ofereça suporte a linguagem proposta por Whittle et al. (2010).
\item Coleta de Resultados.
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{frame}
%------------------------------------------------
%------------------------------------------------
\section{Fundamentação Teórica e Tecnológica}
\begin{frame}
\frametitle{Engenharia de Requisitos}
\begin{itemize}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item Conjunto de abordagens focadas para o entendimento dos requisitos.
\item Pode ser aplicada a diferentes processos de desenvolvimento de software~\cite{pressman}.
\item Através dela é possível construir e manter um artefato de documentação de requisitos~\cite{ian}.
\end{minipage}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Perspectivas de Processo de Engenharia de Requisitos}
\begin{center}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.8\linewidth,height=7.9cm]{desenhoER.png}
\end{figure}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Processo Utilizado}
\begin{center}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.7\linewidth,height=8.9cm]{meu_modelo_ER.png}
\end{figure}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sistemas Autoadaptativos}
\begin{itemize}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item Correspondem as mudanças do ambiente podendo alterar o seu estado ou comportamento de acordo com elas~\cite{whittle2010}.
\item São encomendados para contextos complexos para tratar situações que podem surgir em tempo de execução, dificultando o levantamento de requisitos, projeto e a codificação desses sistemas.
\end{minipage}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Propriedades de Autoadaptação}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.9\linewidth, height=8.0cm]{imgSA.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Abordagens de Sistemas Autoadaptativos}
\begin{itemize}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item \textbf{Sistemas Autonômicos: } aqueles que controlam os seus componentes podendo realizar manutenções em si próprio~\cite{huebscher}. 
\item \textbf{Sistemas Inteligentes: } aqueles que que conseguem justificar suas ações, resultados obtidos, podendo utilizar uma linguagem simples para o entendimento do usuário~\cite{herczeg}.
\item \textbf{Sistemas Baseados em Serviços: } utilizam serviços disponíveis na internet como componentes para suas funcionalidades~\cite{qureshi2010requirements}.
\end{minipage}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Técnicas de Apoio ao Desenvolvimento de Sistemas Autoadaptativos}
\begin{itemize}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item \textbf{\textit{Middleware} Adaptativo: }possibilita a adequação de componentes de software a um sistema~\cite{brun2009engineering}.
\item \textbf{Adaptabilidade por Composição: } técnica econômica para a manutenção e otimização de sistemas que são compostos por componentes~\cite{sawyer2010requirements}.
\item \textbf{Arquitetura e Projeto de Software: } modelos orientados a arquitetura e a requisitos~\cite{daengenharia}.
\end{minipage}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Plataforma Eclipse para o Desenvolvimento de Plugins}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.5\linewidth,height=7.0cm]{arquiteturaPlataforma.png}
\caption {Arquitetura da Plataforma Eclipse~\cite{desvirivieres}.}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Arquitetura de Plugin}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.45\linewidth]{arquiteturaPlugin.png}
\end{figure}
\end{frame}

\section{Trabalhos Relacionados}
\begin{frame}
\frametitle{Metodologia Aplicada}
\begin{itemize}
\item \textbf{Questões de Pesquisa: }
\begin{enumerate}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item Quais são as ferramentas existentes para suporte à especificação de requisitos?
\item Quais são as ferramentas existentes para suporte à especificação de requisitos de Sistemas Autoadaptativos?
\end{minipage}
\end{enumerate}
\item \textbf{Base de Busca: }Google Acadêmico
\item \textbf{Critérios: }
\begin{enumerate}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item Trabalhos com no mínimo 6 páginas e publicados entre os anos 2009 a 2014;
\item Propor algum tipo de ferramenta para Engenharia de Requisitos;
\item A ferramenta proposta foi de alguma forma experimentada.
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ferramentas de Apoio ao Processo de Engenharia de Requisitos}
\begin{itemize}
\item \textbf{Diagramação de Modelos}
\begin{enumerate}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item STS- \textit{Tool}: Suporte a Linguagem de modelagem STS de mapeamento de requisitos de segurança~\cite{butler}.
\item CLSD: Apoio a criação de diagramas de \textit{BrainStorming}~\cite{azevedo}.
\item CSAP- Ferramenta gráfica para apresentar cenários de nuvem\cite{beckers2013structured}.
\end{minipage}
\end{enumerate}
\item \textbf{Verificação e Validação de Requisitos}
\begin{enumerate}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item FSER: Apoio a validação automatizada de requisitos~\cite{ito}.
\end{minipage}
\end{enumerate}
\item \textbf{Geração de Modelos}
\begin{enumerate}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item PLAORA- gera automaticamente modelos de \textit{feature}~\cite{varelaAraujoBritoMoreira2011}.
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ferramentas de Apoio ao Processo de Engenharia de Requisitos}
\begin{itemize}
\item \textbf{Especificação de Requisitos}
\begin{enumerate}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item FGD- \textit{Relicit}: Apoio a especificação de requisitos~\cite{zarinah}.
\end{minipage}
\end{enumerate}
\item \textbf{Apoio a Técnicas Desenvolvidas}
\begin{enumerate}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item REFINTO- Solução de apoio ao desenvolvimento de aplicativos de solução financeira~\cite{umoh2011refinto}.
\item DODT \textit{tool}-gerencia requisitos de segurança de maneira automatizada (utilizando ontologias)~\cite{daramola}.
\item KROSA \textit{tool}- Análise automatizada de requisitos para identificar antecipadamente erros/problemas~\cite{daramolaSatalhaneSindreOmoronia2011}.
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ferramentas de Apoio ao Processo de Engenharia de Requisitos para Sistemas Autoadaptativos}
\begin{enumerate}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item \textbf{RE-\textit{Context}}: Detecção automatizada de erros em modelos meta contextuais, através da análise de inconsistências e de requisitos conflitantes~\cite{ali}.

\item \textbf{CAAS Requirements Elicitation and System Design}: Apoia a especificação das variantes (estado e características) dos requisitos levantados e a verificação de requisitos~\cite{hussein2013}.

\item \textbf{AutoRelax}: Automatização do processo de análise de modelos orientados a metas, gerando as possíveis soluções em modelos objetivos Relax~\cite{fredericks}.
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{frame}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------

\section{Fase Preliminar de Desenvolvimento}

\begin{frame}
\frametitle{Fase de Concepção}
\begin{itemize}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item \textbf{Declaração do Problema: } Carência de ferramentas de suporte a criação e especificação de requisitos para Sistemas Autoadaptativos~\cite{whittle2010}.
\item \textbf{Objetivo do Estudo: } Desenvolver um \textit{plugin} para a IDE Eclipse que possibilite a especificação de requisitos em linguagem Relax.
\end{minipage}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Escopo do Problema- Linguagem Relax}
\begin{itemize}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item \textbf{Definição:} é uma linguagem de requisitos que foi criada para apoiar os desenvolvedores na especificação de requisitos para Sistemas Autoadaptativos.
\item \textbf{Recursos:} são fornecidos para representar sintáticamente os aspectos temporais, ambientais e de incerteza.
\end{minipage}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Escopo do Problema- Linguagem Relax}
\begin{itemize}
\item Exemplo de Aplicação:
\end{itemize}
\begin{example}[RF1 em Linguagem Textual Descritiva]
O frigorífico deve detectar e comunicar os alimentos com embalagem
\end{example}
\begin{example}[RF1 em Linguagem Textual com Operadores- Expressão Informal]
O frigorífico \textit{SHALL} detectar e comunicar \textit{AS MANY} os alimentos com embalagens \textit{AS POSSIBLE}
\end{example}
\begin{example}[RF1 em Expressão Gramática]
\textit{SHALL (AS MANY AS POSSIBLE p)}
\end{example}
\begin{example}[RF1 em Expressão Formal Relax]
$\textbf{AGF}(\Delta(p) \in S$)
\end{example}
\end{frame}
%0800-541-0503
%\begin{frame}
%\frametitle{Fase de Concepção- Estórias}
%\begin{itemize}
%\begin{minipage}{\linewidth}
%\item \textbf{1}- Como desenvolvedor, quero escrever requisitos utilizando a linguagem Relax, para %que eu possa expressar os aspectos ambientais e de incerteza nos requisitos de Sistemas %Autoadaptativos.
%\item \textbf{2}- Como desenvolvedor, quero salvar minha especificação de requisitos, para que eu %possa editá-la em outro momento.
%\item \textbf{3}- Como desenvolvedor, quero gerar a especificação de requisitos em diferentes %formatos, afim de que eu possa utilizá-los para diferentes finalidades.
%\end{minipage}
%\end{itemize}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Fase de Concepção- Estórias}
%\begin{itemize}
%\begin{minipage}{\linewidth}
%\item \textbf{4}- Como desenvolvedor, quero converter minha especificação relax em um modelo %semântico, para que nas fases posteriores do projeto seja possível a compreensão dos requisitos por %diferentes papéis da equipe de desenvolvimento como analistas, projetistas, codificadores, %testadores e assim por diante.
%\item \textbf{5}- Como desenvolvedor, quero verificar os erros sintáticos da minha especificação, %para que eu possa construí-la e manté-la com mais qualidade.
%\item \textbf{6}- Como desenvolvedor, quero verificar o log do sistema, para que seja possível %identificar erros de interpretação e processamento da especificação de requisitos de entrada.
%\end{minipage}
%\end{itemize}
%\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fase de Elaboração (Interação I) - Diagrama de Caso de Uso}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{usecase.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fase de Elaboração (Interação I) - Modelo de Domínio}
\begin{figure}
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{modelagemDeDominio.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fase de Elaboração (Interação I) - Arquitetura Utilizada}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{arqSoftware.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fase de Elaboração (Interação I) - \textit{StoryBoard}}
\begin{figure}
\includegraphics[width=1.0\linewidth,height=4.15cm]{storyboardThat.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\section{Conclusões Preliminares}
\begin{frame}
\frametitle{Conclusões Preliminares}
\begin{itemize}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item Desafios que podem ser encontrados:
\begin{enumerate}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item manipulação dos componentes disponibilizados pela IDE Eclipse;
\item construção do interpretador que controlará as operações que envolvem leitura, interpretação e construção de perfil de sintáxe;
\item gestão de armazenamento dos operadores e regras semânticas da linguagem Relax.
\end{minipage}
\end{enumerate}
\item O desenvolvimento da ferramenta é viável de acordo com os recursos disponíveis e o prazo estabelecido.
\end{minipage}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Cronograma das Atividades}
\begin{table}
\tiny
\begin{tabular}{l l l l l l l l l}
\toprule
\textbf{Tarefas} & \textbf{Jun} & \textbf{Jul} & \textbf{Agos} & \textbf{Set} & \textbf{Out} & \textbf{Nov} & \textbf{Dez} & \textbf{Jan}\\
\midrule
Revisar literatura                                  & Ok & - & - & - & - & - & - & - \\
Estudar sobre ER e SAs                              & - & Ok & - & - & - & - & - & - \\
Pesquisar sobre a plataforma IDE Eclipse            & - & Ok & - & - & - & - & - & -\\
Realizar a fase de concepção                        & - & Ok & - & - & - & - & - & -\\
Realizar a fase de elaboração (1ª interação)        & - & Ok & - & - & - & - & - & -\\
Concluir TCC para a primeira entrega                & - & - & Ok & - & - & - & - & -\\
Executar a fase de construção (1ª interação)        & - & - & - & X & - & - & - & - \\
Realizar a fase de elaboração (2ª interação)        & - & - & - & X & - & - & - & - \\
Executar a fase de construção (2ª interação)        & - & - & - & - & X & X & - & - \\
Realizar a fase de elaboração (3ª interação)        & - & - & - & - & X & X & - & - \\
Executar a fase de construção (3ª interação)        & - & - & - & - & - & X & X & - \\
Realizar a fase de elaboração (4ª interação)        & - & - & - & - & - & - & X & X \\
Executar a fase de construção (4ª interação)        & - & - & - & - & - & - & X & X \\
Executar a fase de transição                        & - & - & - & - & - & - & - & X \\
Coletar os resultados obtidos                       & - & - & - & - & - & - & - & X \\
Fechar TCC para segunda entrega                     & - & - & - & - & - & - & - & X \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}
%\begin{columns}[c] % The "c" option specifies centered vertical alignment while the "t" option is used for top vertical alignment

%\column{.45\textwidth} % Left column and width
%\textbf{Heading}
%\begin{enumerate}
%\item Statement
%\item Explanation
%\item Example
%\end{enumerate}

%\column{.5\textwidth} % Right column and width
%Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Integer lectus% nisl, ultricies in feugiat rutrum, porttitor sit amet augue. Aliquam ut %tortor mauris. Sed volutpat ante purus, quis accumsan dolor.

%\end{columns}
%\end{frame}

%------------------------------------------------
%\section{Second Section}
%------------------------------------------------

%\begin{frame}
%\frametitle{Table}
%\begin{table}
%\begin{tabular}{l l l}
%\toprule
%\textbf{Treatments} & \textbf{Response 1} & \textbf{Response 2}\\
%\midrule
%Treatment 1 & 0.0003262 & 0.562 \\
%Treatment 2 & 0.0015681 & 0.910 \\
%Treatment 3 & 0.0009271 & 0.296 \\
%\bottomrule
%\end{tabular}
%\caption{Table caption}
%\end{table}
%\end{frame}

%------------------------------------------------

%\begin{frame}
%\frametitle{Theorem}
%\begin{theorem}[Mass--energy equivalence]
%$E = mc^2$
%\end{theorem}
%\end{frame}

%------------------------------------------------

%\begin{frame}[fragile] % Need to use the fragile option when verbatim is used in the slide
%\frametitle{Verbatim}
%\begin{example}[Theorem Slide Code]
%\begin{verbatim}
%\begin{frame}
%\frametitle{Theorem}
%\begin{theorem}[Mass--energy equivalence]
%$E = mc^2$
%\end{theorem}
%\end{frame}\end{verbatim}
%\end{example}
%\end{frame}

%------------------------------------------------

%\begin{frame}
%\frametitle{Figure}
%Uncomment the code on this slide to include your own image from the same directory as the template .TeX file.
%\begin{figure}
%\includegraphics[width=0.8\linewidth]{test}
%\end{figure}

%------------------------------------------------

%\begin{frame}[fragile] % Need to use the fragile option when verbatim is used in the slide
%\frametitle{Citation}
%An example of the \verb|\cite| command to cite within the presentation:\\~

%This statement requires citation \cite{p1}.
%\end{frame}

%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Referências Utilizadas}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[1]{ian} Ian Sommerville (2011)
\newblock Engenharia de Software
\newblock \emph{Person}
\end{thebibliography}
}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[2]{varelaAraujoBritoMoreira2011} Patrícia Varela, João Araújo, Isabel Brito e Ana Moreira (2011)
\newblock Aspect-Oriented Analysis for Software Product Lines Requirements Engineering
\newblock \emph{AORE}
\end{thebibliography}
}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[3]{butler} Butler, Bernard and TSSG, Achim Brucker (2011)
\newblock Secure and Trustworthy Composite Services
\end{thebibliography}
}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[4]{azevedo} Azevedo, Diogo and Fonseca, Benjamin and Lukosch, Stephan and Jordan, Hugo Paredes and Janeiro, Robert Owen Briggs (2011)
\newblock An Integrative Approach to Diagram-based Collaborative Brainstorming: a Case Study
\end{thebibliography}
}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[5]{ali} Ali, Raian and Dalpiaz, Fabiano and Giorgini, Paolo (2014)
\newblock Requirements-driven deployment
\newblock University of Trento
\end{thebibliography}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Referências Utilizadas}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[6]{daengenharia} Oberdan Alves de Almeida Junior (2013)
\newblock Engenharia de Requisitos para Sistemas Auto-Adaptativos
\newblock Universidade Federal de Pernambuco
\end{thebibliography}
}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[7]{umoh2011refinto} Umoh, Emem and Sampaio, Pedro R Falcone and Theodoulidis, Babis (2011)
\newblock REFINTO: An ontology-based requirements engineering framework for business-IT alignment in financial services organizations
\newblock IEEE
\end{thebibliography}
}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[8]{zarinah} Zarinah MK, Zarinah MK and Siti Salwah S, Siti Salwah S (2009)
\newblock Supporting collaborative requirements elicitation using focus group discussion technique
\end{thebibliography}
}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[9]{daramola} Olawande Daramola, Guttorm Sindre and Tor Stalhane (2012)
\newblock Pattern-Based Security Requirements Specification Using Ontologies and Boilerplates
\end{thebibliography}
}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[10]{ito} Ito, ML and Fuzii, RYM and Souza, RCG and Valêncio, CR and Tronco, ML (2011)
\newblock Support tool to the validation process of functional requirements
\newblock IEEE
\end{thebibliography}
}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Referências Utilizadas}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[11]{beckers2013structured} Beckers, Kristian and Heisel, Maritta and Cote, Isabelle and Goeke, Ludger and Guler, Selim (2013)
\newblock Structured Pattern-Based Security Requirements Elicitation for Clouds
\newblock IEEE
\end{thebibliography}
}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[12]{daramolaSatalhaneSindreOmoronia2011} Olawande Daramola, Tor Stalhane, Guttorm Sindre and Inah Omoronyia (2011)
\newblock Enabling Hazard Identification from Requirements and
Reuse-oriented HAZOP Analysis
\newblock IEEE
\end{thebibliography}
}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[13]{hussein2013} Hussein, Mahmoun and Han, Jun and Yu, Jian and Colman, Alan (2013)
\newblock Web Services (ICWS), 2013
\newblock IEEE
\end{thebibliography}
}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[14]{fredericks} Fredericks, Erik M and DeVries, Byron and Cheng, Betty HC (2014)
\newblock AutoRelax: automatically Relaxing a goal model to address uncertainty
\newblock Springer
\end{thebibliography}
}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[15]{pressman} Roger Pressman
\newblock Engenharia de Software
\newblock McGraw Hill Brasil
\end{thebibliography}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Referências Utilizadas}
\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[16]{whittle2010} Whittle, Jon and Sawyer, Pete and Bencomo, Nelly and Cheng, Betty HC and Bruel, Jean-Michel (2010)
\newblock Relax: a language to address uncertainty in self-adaptive systems requirements
\newblock Springer
\end{thebibliography}
}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[17]{brun2009engineering} Brun, Yuriy and Serugendo, Giovanna Di Marzo and Gacek, Cristina and Giese, Holger and Kienle, Holger and Litoiu, Marin and Müller, Hausi and Pezzé, Mauro and Shaw, Mary (2009)
\newblock Software engineering for self-adaptive systems
\newblock Springer
\end{thebibliography}
}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[18]{sawyer2010requirements} Sawyer, Peter and Bencomo, Nelly and Whittle, Jon and Letier, Emmanuel and Finkelstein, Anthony (2010)
\newblock Requirements-aware systems: A research agenda for re for self-adaptive systems
\newblock IEEE
\end{thebibliography}
}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[19]{desvirivieres} Desrivieres, Jim and Wiegand, John(2004)
\newblock Eclipse: A platform for integrating development tools
\newblock IBM Systems Journal
\end{thebibliography}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Referências Utilizadas}
\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[20]{huebscher}Huebscher, Markus C and McCann, Julie A (2008)
\newblock A survey of autonomic computing—degrees, models, and applications
\newblock ACM Computing Surveys (CSUR)
\end{thebibliography}
}
\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[21]{herczeg}Herczeg, Michael(2010)
\newblock The smart, the intelligent and the wise: roles and values of interactive technologies
\newblock ACM
\end{thebibliography}
}
\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[22]{qureshi2010requirements} Qureshi, Nauman A and Perini, Anna (2010)
\newblock Requirements Engineering Conference (RE), 2010 18th IEEE International
\newblock IEEE
\end{thebibliography}
}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\Huge{\centerline{Obrigado a todos!}}
\vspace{1.2cm}
\Huge{\leftline{Disponível a perguntas.}}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{duvidas.png}
\end{figure}
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document} 